\chapter{多协议传感网络系统的设计} \label{lbl:sys_design}

\section{整体架构与功能设计}

\subsection{设计目标}

在具体调查研究了传感网络的传感器通信的特点与需求之后，经过思考提出了以下几方面设计的目标：

\begin{enumerate}
  \item
  设计一套传感网络通信的报文，能够满足传感器的通讯需求，
  并且能够很容易与现有传感网络与传感器对接。
  \item
  基于设计的通信报文，设计并在一个嵌入式平台上实现一个传感网络网关。
  具备能够直接连接数十个到几百个传感器的能力。
  能够聚合传感器的数据，并为传感器提供基础的服务。
  \item
  基于设计的通信报文，设计并在一个云平台实现一个传感网络云端管理平台。
  能够具备与数百个甚至几千个几万个网关连接的能力。
  能够收集网关聚合的数据，并加以存储、可视化，并且提供数据分析的能力。
  还要给用户提供基础的HTTP RESTful接口。
\end{enumerate}

\subsection{设计思路}

整套系统以传感器节点产生的数据流为中心，以所设计的通信报文作为媒介，通过传感网络网关连接云端和传感网络节点。
为了减低耦合度、增加灵活性和服用代码，本工程分为云端与网关对接、网关与传感器对接两层设计。
在网关上又分为传感器节点管理、数据管理、向云端对接三层设计。
在云端服务上一样分为网关管理、数据管理、向用户提供服务三层设计。
最内层为MQTT通信协议，云端为用户提供HTTP RESTful的服务接口。

传感器采集到的数据直接按照所设计的报文，通过MQTT协议发布在网关上。
网关将收到的数据进行分发、处理、存储，并负责传感器设备的管理。
同时将处理好的数据按照一定规则遵循所设计的协议通过MQTT协议发布在云端管理平台上。
云端管理平台负责收集网关处理过的数据，并处理、存储，同时为用户提供服务。

图\ref{fig:sys_module}描述了初步构想的整体系统功能模块图。

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{figures/system_module.eps}
  \caption{传感网络多协议网关系统模块功能设计}
  \label{fig:sys_module}
\end{figure}

\section{协议设计} \label{lbl:protocol_design}

根据传感器设备的行为特征，总结出传感器设备的通讯具有以下特点：

\begin{itemize}
  \item 设备容易丢失连接。
  因为连接环境不稳定、传感设备电源功率小、传感设备节点连接能力较差，
  所以传感器设备节点的连接容易断开~\cite{atzori2010internet}。
  \item 采集到的数据多为数值。
  一般传感器（比如湿度、温度传感器）采集到的数据均为数值，即使某些状态数据也可以转化为数值。
  \item 采集到的数据基本上实时。
  由于传感器节点到网关的距离比较近，所以网关获得到的传感器采集到的数据基本上可以认为是实时的。
  \item 采集到的数据大多是时序分布。
  一般传感器的数据都可以认为是时序时间，一个时间点对应一组数据或者事件。
  \item 设备不但可以收集数据也可以产生物理响应。
  比如说开关、灯具等设备，不但能够采集数据发送到网关上，也可以从上层接受控制指令并执行。
\end{itemize}

用户的网关设备可以看作是一个具有强大功能的一个大的传感器节点，
就像用户的传感器节点与网关进行通信那样，它直接与云端的服务器进行通信。
这样网关设备与传感器节点的行为可以达到一定程度的统一，可以降低业务流程的复杂度。
根据总结的传感器设备的特征，下面提出了一套简单的，兼容性高的传感网络通信报文以及业务流程。
它一共有5种报文，分别承载着不同的业务流程：

\begin{description}
  \item[设备注册]
  设备注册是指传感器节点创建新连接，或者在丢失与网关连接之后，与网关进行握手并注册自己的信息的过程。
  对于云端服务器来说，亦是指用户的网关设备向云端服务握手，并注册它所承载的传感器节点的信息。
  同时上级设备须将下级设备注册到服务发现中。
  \item[服务发现]
  服务发现是指获取当前可用的服务，在本文提出的系统中，指的是获取传感器的列表。
  当传感网络中某一个传感器节点需要与其他的传感器进行合作，它需要向网关请求当前的可用服务来找到所要合作的传感器。
  对于云端服务器来说，该功能因为安全问题不提供给网关设备。
  但是用户可能想要通过手机APP或者其他应用来获取自己的传感设备列表，以及状态和数据，
  所以云端的这个功能在RESTful接口中直接向用户提供。
  \item[数据交换]
  传感网络最重要的功能就是数据交换。
  传感器节点可以在传感网络中发布数据，也可以订阅数据。
  而网关设备的作用是将这些数据记录下来，并加以聚合再发布给云端服务器。
  \item[设备控制]
  设备控制是指通过协议报文来操控某些可控的传感器（比如开关）。
  对于传感器节点，它将控制报文直接发送到目标传感器的订阅频道上。
  对于网关，它要接受云端服务器的控制报文，并且能够记录传感器的控制日志。
  对于云端服务器，它要接受用户从RESTful接口发来的控制请求，加以转换并发布在网关的订阅频道上。
  \item[设备注销]
  设备注销是指传感器或者网关设备断开连接时发送的报文。
  这个报文既可以是主动发布的，也可以是预先注册在云端服务器或者网关上，
  当服务器察觉到网关掉线，或者网关察觉到传感器掉线后自动发布。
  同时上游设备将下游设备从自己的服务发现中删除。
\end{description}

通过以上5种报文，就能够实现传感网络目前能够承载的大部分业务。
以上5种业务的报文描述均在附录1中。

附录1描述的报文中的DevID字段均代表报文发送者的设备唯一标识符。
具体上的数据结构实现，消息主体为Messsage结构体（见附录2），
根据不同的消息类型来选择不同的字段。
每一个传感器节点设备或者网关设备都可以抽象为一个Device结构体（见附录2）。
所有结构体字段类型以及说明均在附录2解释。

\section{网关设计}

传感网络网关需功能上要达到以下的要求：

\begin{itemize}
  \item 能够与10至1000个传感器直接连接。
  网关需要具备处理多连接的能力。
  \item 能够收集并处理以及存储10至1000个传感器的上发的数据。
  网关需要具备一定的处理和空间存储能力。
  \item 网关能够提供服务发现功能。
  网关需要具备一定的计算性能运行服务发现组件。
  \item 网关能够与云端连接。
  网关需要具备以太网接入能力来接入互联网。
\end{itemize}

\subsection{网关硬件平台选择}

综合需求考虑，硬件平台上有ARM、MIPS、x86等平台可供选择。
不过综合考虑到性能以及成本的问题，MIPS性能太差，x86成本太高。
ARM平台则是成本和性能合适的选择。

而ARM平台也有许多方案可供选择（见表\ref{tbl:arm_speci}）。
由于网关可能要处理大量连接，以及要运行一个数据库组件来处理数据，
所以对网关的内存大小要求比较严格。
经过仔细对比，决定采用Cubietruck这一开源ARM平台作为关的硬件基础。

\begin{table}[htbp]
  \caption{几种ARM平台技术规格}
  \centering{}
  \begin{tabular}{lcccccc}
    \toprule
    平台名 & CPU & CPU参数 & 内存 & 以太网 \tabularnewline
    \midrule
    BeagleBone  & ARM Cortex-A8 & 1GHz & 512MB DDR3 & 100M \tabularnewline
		Cubietruck & ARM Cortex-A7 & 1GHz dual-core & 2GB DDR3 & 100/1000M \tabularnewline
		Raspberry Pi 3 & ARMv8 & 1.2GHz quad-core & 1GB DDR3 & 100/1000M \tabularnewline
    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tbl:arm_speci}
\end{table}

\subsection{网关软件设计}

网关平台需要长期稳定的运行。
经过调查研究，选择Debian的一个嵌入式平台分支作为网关上运行的操作系统。

本文提出的网关服务组件和模块设计如图\ref{fig:gateway_module}所示。
服务脚本负责控制MQTT中间人、网关核心服务以及Influxdb的状态。
整个数据流处理都是围绕在MQTT中间人。
核心服务模块作为一个MQTT中间人的客户端，
负责收集数据、处理传感器请求以及处理云端发送的控制指令，
并且将传感器发送的数据存储到Influxdb中。
同时它还负责向Influxdb发送聚合指令，将聚合运算得到的结果发送到云端。
Influxdb负责接收从核心服务收到的数据，并进行固化存储，以及聚合运算。
所有MQTT通讯都遵从\ref{lbl:protocol_design}节中提出的协议报文设计。

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/gateway_module.eps}
	\caption{传感网络网关模块设计图}
  \label{fig:gateway_module}
\end{figure}

\section{云端服务器设计}
传感网络云端管理平台负责直接与传感网络网关对接，并收集和存储网关上传的数据。
在功能上需要达到以下要求：

\begin{itemize}
  \item 能够与100至10000个传感网络网关直接连接。
  云端服务需要具备处理多连接的能力。
  \item 能够收集并处理以及存储100至10000个传感网关上传的数据。
  云端需要具备一定的处理和空间存储能力。
  \item 能够同时为100至10000个用户提供功能结构。
  云端需要具备联网能力，并处理高并发的HTTP请求。
\end{itemize}

综上所述，经过调查研究，本文决定采用阿里提供的云服务。
并在此云服务之上，构建一个传感网络云端管理平台。

云端管理平台需要长期稳定运行，所以经过考虑，
本文决定使用Ubuntu 16.04 LTS发行版作为云端的操作系统。

本文提出的云端管理平台的模块设计如图\ref{fig:cloud_module}所示。
可见该系统模块采用了和传感网络网关十分相似的设计（见图\ref{fig:gateway_module}）。
这样做的好处是，能够增加代码的复用性，
并且云端和网关的行为模型十分相似，只是后台支撑他们的服务规模不同而已。

云端的处理同样围绕在MQTT中间人。
传感网络网关将数据发送到MQTT中间人上。
核心模块作为一个MQTT中间人的客户端负责收集从传感网络网关发送的数据。
因为Influxdb的扩展性十分强大，云端同样使用Influxdb作为数据存储、处理的工具。
同样所有的MQTT通讯都遵从\ref{lbl:protocol_design}节中提出的协议报文设计。

与网关不同的是，云端直接为用户提供服务，而用户的接入方式是HTTP RESTful接口。
这就需要将MQTT以及Influxdb上承载的业务转换成HTTP接口。
在演示阶段一共设计了四个HTTP RESTful接口，
分别实现了用户的接入、设备的查询、数据的查询、设备的控制。
具体接口方法以及详细说明见附录3。

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figures/cloud_module.eps}
	\caption{云端管理平台模块设计图}
  \label{fig:cloud_module}
\end{figure}

\section{本章小结}

本章首先对传感网络多协议网关的整体设计目标进行了分析。
并根须需求以及问题提出了\textbf{云端-网关-传感器}的三层设计思路。
并且每一级又分成三层。明确了云端以及传感网络网关的主要功能。
初步设计了一整套传感网络多协议网关系统的架构。

接着根据传感网络通信的特点以及需求，明确了传感网络承载的几种业务种类。
根据业务需求设计并提出了一套传感网络通信报文。明确了传感网络的通信流程。
然后展现了初步构想的传感网络网关以及云端管理平台的模块设计图以及业务流程。
并且设计了云端管理平台直接与用户交互的HTTP接口。

最后根据网关和云端平台的功能特性，分析了几种平台，
选取了Cubietruck+Debian作为网关开发的硬件平台，
阿里云+Ubuntu LTS作为云端管理平台的基础设施。
